<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://jayhushion.github.io</id>
    <title>Hikari的博客</title>
    <updated>2020-08-10T05:36:27.633Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://jayhushion.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://jayhushion.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>产品、技术、游戏（Product\Technology\Gaming）</subtitle>
    <logo>https://jayhushion.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://jayhushion.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Hikari的博客</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[对产品经理的理解&学习日记（单数日更）]]></title>
        <id>https://jayhushion.github.io/post/dui-chan-pin-jing-li-de-li-jie/</id>
        <link href="https://jayhushion.github.io/post/dui-chan-pin-jing-li-de-li-jie/">
        </link>
        <updated>2020-07-29T08:44:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->
<p><strong>原创内容，转载请标注来源，作者Hikari，有任何想法和意见，请到下方Gitalk上登陆github账号进行留言</strong><br>
2020/07/29<br>
《启示录》中，作者将产品经理描述为“发现有价值的、可用的、可行的产品的岗位”。</p>
<p>从执行层面来说，产品经理就是负责把用户需求或业务需求转化为产品需求的人，为产品的具体设计、执行和成果负责。具体主要有三项职责：产品规划、产品设计和产品执行。</p>
<p>从宏观来说，产品经理像是RGB三原色图中交叉的白色，那红色代表UX（User Experience），绿色代表Tech（Technology），蓝色代表B（Businese）。白色就是三者的汇总。</p>
<p>我个人很喜欢OnePlus的宣传语，Never Settle，我们作为新时代的人，独立个性是非常强的，生活方式不尽相同，而产品经理必须要是一个不将就的人，如果产品经理对世间事物都会默默接受，没有任何其他所求，最会找茬的人不会找茬，整个社会就会停滞不前，过着一个小确幸的日子。</p>
<p>判断一个设计的好坏必须从使用场景来进行分析。</p>
<p>2020/7/31<br>
获客--》激活--》留存--》变现</p>
<p>云计算有三种服务模式，IaaS, PaaS和SaaS。单从英文全称去理解，他们分别是“基础设施即服务”“平台即服务”和“软件即服务”。<br>
On-premises，Iaas，Paas，Saas</p>
<p>第一个对应着本地化部署（On-premises）。自己种菜，自己准备燃料，做饭过程中一切操作基本不依赖外界，自给自足。对应到云计算中就是公司什么都自己准备好。<br>
第二个是基础设施服务（Iaas）。厨房是存储与服务器，燃料则是网络。你的公司运营中不需要操心服务器、存储、网络这些，因为他们就跟现代城市生活中的水电一样，是云计算时代的基础设施。<br>
第三个是平台（Paas）。这其中炊具是操作系统，餐具则是中间件。你的公司购买了平台服务，所以除了基础设施，服务商还会通过中间件提供给你各种开发使用的解决方案，节省时间和资源。<br>
第四个当然是软件（Saas）。普通消费者接触的基本就是这一层，最常见的就是各式web微应用。你甚至不需要自己准备数据（食材），只需想好自己需要什么，然后想用就可以了。<br>
一般说来，各云计算服务商提供的服务不是百分之百归属于上述某一类服务中，但是按照核心业务偏向来看，还是可以做大致区分，各举一个较为知名的云计算服务商为例。</p>
<p>Iaas：阿里云服务器ecs<br>
Paas：Salesforce<br>
Saas：有赞</p>
<p>2020/08/03<br>
摘自：Talking Data 移动应用数据分析白皮书<br>
<strong>移动应用特征</strong><br>
如何进行数据埋点，并进行业务分析，则要结合移动应 用的特征确定，如下则是优秀移动应用具备的特征：</p>
<ol>
<li>可用有限 移动应用，首先能被使用。<br>
移动应用分布在不同的渠道和不同的移动设备上，尤其是在 Android 平台，设备机型覆盖极为碎片化，如何开发，测试， 上线可用的移动应用，则是获取更多用户，树立产品口碑的 关键。</li>
<li>保持简单 移动应用，讲求核心体验。<br>
移动设备就是体验产品，应用带来的核心产品体验反映的则 是核心功能。多数应用本身所附带的功能会很多，但是用户 对于应用的使用，聚焦的则是最基本，也是最核心的几个模块。 所以什么是用户需要的功能，哪些模块，页面流量会比较大， 核心设计是否如预期设计一样，有较好的效果，则是需要挖 掘和分析的。</li>
<li>减少点击 移动应用，讲求移动化的操作体验。<br>
智能移动设备，解放了用户的手指。PC 产品的设计基本要通 过用户的鼠标来完成操作，移动应用产品则基本靠用户手指 在操作，所以减少点击操作，更多的利用手势，滑动等移动 体验操作，则会大大降低用户的使用门槛，而体验的设计与 分析则要建立在详细的指标，A/B Test，用户分群的使用上， 验证其设计是合理，且有效的。</li>
<li>可以定制 移动应用，充分展现个人意志。<br>
每个移动用户对于应用的使用，都有定制的需求，无论是功 能类应用的配置，还是信息娱乐类应用的收藏，分享等等， 用户有充分表达自我的权利，而这些使用喜好和配置习惯， 是需要加以整理和向用户诉说的，理想的定制，是减少用户 犯错和重复尝试的最佳解决方式。</li>
<li>设备为本 移动应用，符合设备具备的体验和风格。<br>
移动设备有陀螺仪，各种感应装置，这些都为应用的开发和 设计，给出了更多的选择空间，此外，在不同平台上，其设 计规范也会作为应用设计必须考量的重要因素，比如 iOS 平 台的设计规范中，注重更多的细节处理。</li>
<li>目标集中 移动应用，聚焦用户核心诉求。<br>
移动用户的应用使用极为碎片化和明显需求化，随时随地的使用，要求，其应用的设计和开发，需要重点突出满足用户的需求，快速找到内容。</li>
<li>优化速度 移动应用，极致优化产生价值。<br>
移动应用的载体是移动设备，如果本身移动产品的设计和加 载，消耗了太多的存储、流量和内存，对用户来说都是不可以忍受的，极致的优化和速度，将产生巨大的用户影响，粘性及价值则进一步提升。</li>
</ol>
<p><strong>移动应用功能:</strong></p>
<ol>
<li>注册登录 移动应用最基本的功能，却体现了应用的开发基本质量；</li>
<li>统计分析 数据优化应用，不断改善产品，赢得用户；</li>
<li>游戏机制 游戏化的机制，将进一步刺激用户长久和稳定在应用中留存；</li>
<li>反馈系统 用户对于应用使用存在预期与反馈循环机制，无反馈的应用 无法立足；</li>
<li>离线能力 在没有网络或者网络较差时，应用的体验和内容设计尤为关键。</li>
</ol>
<p><strong>移动应用分析</strong></p>
<ol>
<li>应用分析<br>
通过在应用内进行标准的数据埋点，进而获取用户对应用的 下载，激活，使用，留存，转化等使用和行为数据，并进行 基于移动产品体验设计，业务服务支持的数据统计分析，其 侧重点放在了在线和离线两部分行为分析。</li>
<li>核心目的<br>
优化产品运营策略，改进产品质量，获得更多优质移动端用户。</li>
<li>分析目标<br>
<img src="https://jayhushion.github.io/post-images/1596588294794.jpg" alt="" loading="lazy"></li>
</ol>
<p>2020/08/05<br>
增量时代：流量=新增用户  存量时代 流量=用户时间<br>
增量时代拼数量 存量时代拼质量<br>
判断一个产品或是市场是用户增长还是用户存量，最好的一个条件就是判断是否是有新的需求出现，这个需求是否已经有人实现了，一个新的需求被发现或被创造出来，这个需求就是用户增长的，可以马上跑步进场，快速迭代形成先发效应抢占市场。如果这个需求已经被人实现了。并且已经形成了一定的头部效应，那么就是存量时代，比如微信QQ熟人社交，满足人们即时通讯的需求，他的体验比电话短信要好很多，用户的迁移成本也很低，就能很好的打败电话和短信，成为即时通讯领域的领头羊，挑战者米聊来往等等都没有提供更好的体验或者服务，没有覆盖用户的迁移成本，都是失败的。<br>
我们要思考的是他们还有哪些细分的市场没有被实现，比如淘宝雄霸中原那么多年，拼多多硬是靠边缘的县城人口发展起来，微信QQ占据社交领域霸主地位牢不可破，陌陌探探在陌生人社交上也可以分一杯羹。这些已经存在的需求，但是没有被充分实现，也算是用户增长。</p>
<p>2020/08/07<br>
中国的互联网产品 如果从小做到大的垂直产品，很容易受到商业变现的原因而做成一站式服务的产品，这样虽然商业变现的方式变多，也容易吸引更多的用户进入，但整个APP变得臃肿不堪，而国外手机APP普遍整洁，专注于几项功能并快速迭代，极大的完善。底部导航栏普遍只有四个按钮，少数有五个，顶部Tab栏也只有三四个按钮。而中国的APP普遍臃肿，虽然这些年来也在逐渐完善界面设计，但一个分页中有着超过5个别的功能的入口。Twitter、Insgram、telgram、discord就不会出现这种设计。所以出海产品一定要界面简洁美观。切勿一个功能模块中含有超过五个以上别的功能的入口，统一由底边导航栏进行切换。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[产品经理面试题：井盖为什么是圆的？]]></title>
        <id>https://jayhushion.github.io/post/chan-pin-jing-li-mian-shi-ti-jing-gai-wei-shi-me-shi-yuan-de/</id>
        <link href="https://jayhushion.github.io/post/chan-pin-jing-li-mian-shi-ti-jing-gai-wei-shi-me-shi-yuan-de/">
        </link>
        <updated>2020-07-29T06:57:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>本文由@李涛 原创发布于人人都是产品经理</strong>   <a href="http://www.woshipm.com/pmd/3032331.html">http://www.woshipm.com/pmd/3032331.html</a></p>
<h1 id="问题">问题</h1>
<p>因为这是在面试遇到的问题，因此我们不可能被问到井盖为什么是圆的，就去问做自来水工程的朋友；被问桥梁为啥是弯的，就来问桥梁专业的朋友。<br>
面试题目千奇百怪，核心考察的其实都是底层通用能力。<br>
从面试这个场景出发，更合理的是推测面试官到底想考察什么，以及怎样去展现你这方面的能力。<br>
这道题乍一看会觉得，面试官在问脑筋急转弯，我怎么知道为什么是圆的，它就是圆的呗。<br>
如果用脑筋急转弯的思路回答井盖为什么是圆的，我们应该回答：<br>
“因为井口是圆的，所以井盖是圆的。那为什么井口是圆的，是因为下水道是圆的。”<br>
又或者我们回答：<br>
通过调研，井盖不仅有圆的，还有方的，还有三角形呢！所以此题不成立。<br>
上述两个答案都没错，但是大概率你会得到一句，<br>
“同学你先回去等消息吧，后续我们会将结果尽快通知你。”<br>
为啥？</p>
<p>因为答非所问啊，作为产品经理，为了解决问题而解决问题，不从实际场景出发去考虑用户需求都是耍流氓。</p>
<p>当面试官问你井盖为什么是圆的时候，他想考察什么，想听到什么？想听到你抬杠，还是想听到你抖机灵呢？</p>
<p>其实在产品面试中，面试官想考察的主要是你的产品思维和你的探索精神。</p>
<p>首先，生活中处处都是实体产品，每一个设计背后必然有他的理由，你是否会积极去关注到身边的一些看似寻常的细节并且去思考他们背后的联系。其次，面对一道看似脑洞大开的题目，你会如何去着手解决问题。</p>
<p>此题我也是第一次接触，初期我的解决思路是逆向思维，既然问为什么是圆的，那不是圆的就是方的，那将题目转化为井盖为什么不是方的，圆形与方形相比有什么优势。</p>
<p>因此我给出了如下的答案：</p>
<p>便于搬运，圆形比方形更适合短距离的搬运（这一条有点强行解释其实，因为现在也没人需要搬井盖）；<br>
节省物料，同样的面积圆形比方形更省物料（考虑到实体产品很多时候都会从降低成本实现量产的目的出发去进行设计）；<br>
安全，圆形没有棱角十分安全；假设极端条件下，发生洪水，井盖被冲走了，方形井盖对于过路行人非常危险，而圆形井盖则不会有这样的问题（这一点是考虑到各种桌角为了防止小朋友撞到都会设计成圆角）。<br>
你们觉得以上的答案能说服你们吗？反正我是没有说服面试官就是了。</p>
<p>尽管编出来三个听起来好像还过得去的理由，但是面试官依旧不太满意，让我再好好想想；并给予了我一点点提示，提示我从使用场景出发去思考。</p>
<h1 id="此题正解如下">此题正解如下</h1>
<p>对于井盖来说，他的使用场景分为两种：打开和盖上，大部分情况下是盖上。</p>
<p>那么井盖一般出现在什么位置呢？公路，路边，等等各种位置，需要起到防止井盖脱落，保护行人安全的作用。</p>
<p>以公路为例，在汽车行人等多次来回的情况下，很容易发生松动，因此这个时候圆形比方形优势的一点在于，圆形只要井盖比井口稍大一点就很难掉落。但方形即使如此也存在因为时间长路况复杂的掉落危险，极大增加了危险性和维护成本（方形对角线长因此一旦角度变化便很容易掉下去，井盖掉落存在极大的安全隐患）。</p>
<p>后续面试官有继续追问，那你只讨论了一种场景，那么另一种场景即打开的场景呢？</p>
<p>我的偷懒回答是：</p>
<p>目前没有想到打开场景下圆形井盖比方形井盖的优秀之处，也可能这种场景下本身圆形就没有优势。但由于圆形井盖解决了90%的关闭问题，所以产品选择了这样的设计；这个设计不一定是最优的设计，但是是从实际业务场景出发的较优设计。</p>
<h1 id="一些思考">一些思考</h1>
<p>所以此题我运用了逆向思维模型去解题，虽然并没有答到点上，但至少积极在试图解决问题，因此面试官后续有给我二次机会从场景出发去考虑问题，即考察产品思维。</p>
<p>这也可以看出，我们平时要尽量避免用单一特定的思维模型去解决问题，要尝试从不同的角度，用不同的思维方式去考虑问题。毕竟世界是多元的，实际问题也是十分复杂的，单一的思维模式反而容易让我们陷入误区。</p>
<p>此外，产品经理一定不能忘记用户场景需求框架。尽管这个每天都在强调，也明白其重要性，但没有经过实际业务的锻炼和学习，这种思维模式还是没有很好的内化成我自己的思维结构。</p>
<p>面对一个如同井盖一类的全新的问题时，我便忘记了从场景出发去考虑产品的设计，导致得出了一些看起来好像还行但实际根本经不起推敲的答案。</p>
<p>用户-场景-需求框架，知道了是一回事，理解了是一回事，会运用其解决问题又是另一回事了。</p>
<p>而在这三个阶段不断进阶的唯一有效通道，就是反复的思考练习和解决实际问题。<br>
作者：李涛，公众号：柠檬two</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[手机游戏策划DEMO（周更）]]></title>
        <id>https://jayhushion.github.io/post/shou-ji-you-xi-ce-hua-demo/</id>
        <link href="https://jayhushion.github.io/post/shou-ji-you-xi-ce-hua-demo/">
        </link>
        <updated>2020-07-28T01:19:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="1-游戏概述">1 游戏概述</h1>
<h2 id="11-游戏名称">1.1 游戏名称</h2>
<p>弹珠迷宫</p>
<h2 id="12-游戏类型">1.2 游戏类型</h2>
<p>横板、休闲、益智</p>
<h2 id="13-游戏内容">1.3 游戏内容</h2>
<h3 id="131-游戏简介">1.3.1 游戏简介</h3>
<p>在一个重重迷宫中，玩家需要利用手机的倾斜，操控弹珠，在俯视角的观看下，逃出迷宫。游戏提供多种模式供玩家选择。</p>
<h3 id="132-游戏模式及玩法介绍">1.3.2 游戏模式及玩法介绍</h3>
<p>游戏提供多种模式，有休闲闯关模式，通过记录玩家通过时间，基于玩家0星、1星、 2星、3星的评价，通过积累星星的数量获得钻石（游戏货币）。除了休闲模式，游戏还提供了竞技模式，竞技模式采用1V1赛制，玩家需要比拼逃出的用时长度，谁先逃出迷宫则胜出。在竞技模式中，迷宫中会藏有道具，玩家可以利用道具来增益自己或者让对方减益。<br>
道具示例<br>
1.凛冬领域：使对方弹珠减速3秒<br>
2.地崩山摧：使对方的迷宫倾斜平台不受控制2秒<br>
3.上帝之手：让自己暂时不用使用陀螺仪控制，平台改为平整，操作方式改为虚拟手柄控制，持续时间5秒<br>
竞技模式以赛季为单位进行比赛，玩家可以通过竞技模式获得游戏评级，包括青铜、白银、黄金、白金、钻石、大师、王者。玩家通过赛季结算时的段位来获得钻石。</p>
<h2 id="14-游戏特点">1.4 游戏特点</h2>
<p><strong>a</strong>利用钻石可以购买弹珠皮肤，地图皮肤等。<br>
<strong>b</strong>道具的使用可以让比赛变数更多，紧张刺激。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>